（CUP）新加坡「組屋神話」將要破滅？

新加坡「組屋神話」將要破滅？

身為（沒財沒勢沒父幹的）香港人，打從出世就要為樓死為樓忙，於是每逢說到新加坡的組屋制度，也總是一臉羨慕妒忌恨。廉價樸實的組屋，讓大部分人有瓦遮頭，助年青夫婦組建家庭，並提供成為業主的跳板。然而，這道相信是最受歡迎的國策正面臨危機。近 8 成星洲人購買的「建屋發展局」住宅，如今正在跌價，拉闊了與私人公寓的差距。業主的樓換樓美夢難成，政府亦因此頭痛。

60 年代，時任總理李光耀推行的房屋政策，讓人以大幅低於私人公寓的價格，購買「建屋發展局」的組屋。此舉令新加坡從一堆貧民窟和棚屋區，變成全球自置居所率最高的國家之一，比例超過 90%。地產商 ZACD 集團的行政總監兼研究主任 Nicholas Mak 估計，新加坡人擁有的「建屋發展局」組屋共值多達 4,800 億新加坡元。很多夫婦更成功藉此上車，並開始得到財務保障。以一間在 1985 年以 10 萬新加坡元購買的組屋為例，現已升價 6 倍。

可惜，這個保障開始受到動搖。「彭博」報道，即使私人樓宇價格於過去 5 季出現反彈，分別在第二及第三季度上升 3.4% 及 0.5%，「建屋發展局」組屋的價格卻持續下跌，令兩者在價格表現上相差增至 13.8%，成為過去 10 年最大差距。在這之前雖然已有波動，幾年前差距一度低至 1.9%，過去 5 年的平均值則約為 5%。而根據 Mak，從長遠來看，私人樓宇和組屋的價格應同時變動。

「彭博」分析，近來的跌勢部分基於組屋的 99 年年期，買家愈來愈關注到期前還有多少日子，有些人只剩 40 年。根據瑞士信貸集團，私人樓宇和組屋在價格表現的差距將會持續擴大。但 Mak 相信，當局不能讓房價跌太多，因為組屋居民的財富損失足以構成政治打擊。他認為「政府需要步步為營。」聯昌國際私人銀行經濟分析師宋生文亦指：「房屋是個非常情緒化的問題。」對於樓價升跌，這可能已是較保守的形容，因為在新加坡，結婚基本上已跟組屋掛鉤。

Mak 估計，今年二手組屋價格或跌 1 至 2%。私人房地產諮詢公司高緯環球認為，從長遠看，組屋價格下跌，非但會打擊公眾情緒，還有可能令較少人自認擁有足夠財力換樓升級，因而威脅到對私人住宅的需求。政府正在採取行動，在一項新計劃中，部分樓齡 70 年或以上的組屋業主將可投票，決定是否要在年期屆滿前讓國家買回。不過瑞士信貸估計，計劃不會在未來 20 年內實施，亦不適用於所有組屋單位，這意味大部分業主將會完成整個 99 年年期。

42 歲的 Jun Liang 在 2013 年結婚後，與妻子以大約 70 萬新加坡元，購入組屋 Selegie House 一個單位，再花了約 10 萬新加坡元裝修。Selegie House 樓齡 55 年，屬於全國最舊一批組屋。二人現在想要改善環境，賣掉組屋改住私人公寓，但手頭似乎沒那麼充裕。「幾年前我從二手市場買入這單位，當時房價頗高。現在我看到的價格，並不叫人滿意 —— 事實上，加上裝修費，可能還要蝕一點。」他慨嘆：「私人公寓叫價實在太高。」

佢個度好似大單位有露台夠擺跑步機

係咪類似香港2047 freehold到期呢個制度？

講錯係leasehold

政府起平屋仲想點， 不如學香港乜都唔理， 你死你事好唔好